<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <array name="ZlinJaguar">
        <item>Druhy:
            Jaguár americký;
            Jaguár černý
        </item>
        <item>Oblast: AMERIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Slovo jaguár pochází z Amazonie. Zdejší indiáni kmene Guaraní jej nazývají Yaguara, což v překladu znamená ten, který zabíjí jediným úderem.;
            Ve srovnání s jinými velkými kočkami jaguár útočí na člověka nejméně a nikdy nebyl zařazen mezi lidožravá zvířata.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinCapybara">
        <item>Druh: Kapybara</item>
        <item>Oblast: AMERIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Samičky jsou větší než samci, pohlaví nejde na první pohled rozlišit, protože pohlavní orgány jsou ukryty ve zvláštním kožním záhybu.;
            Chycená mláďata se dají snadno ochočit, jsou pak velmi přítulná.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinKangaroo">
        <item>Druhy:
            Klokan rudokrký;
            Klokan bílý
        </item>
        <item>Oblast: AUSTRÁLIE</item>
        <item>Zajímavost:
            Klokaní samice může mít až 3 mláďata najednou. Nejstarší mládě již vak skoro opustilo, druhé je přisáté k bradavce a třetí je v děloze ve stadiu oplodněného vajíčka.;
            Díky husté srsti je výborně chráněn před mrazem. V Anglii v roce 1940 dokonce zdivočel a na 2 místech žije dosud.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinRhino">
        <item>Druh: Nosorožec tuponosý jižní</item>
        <item>Oblast: AFRIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Při běhu je schopen vyvinout rychlost až 40 km/h.;
            První roh je 3x delší než druhý, ověřený rekord činí 158 cm.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinElephant">
        <item>Druh: Slon africký</item>
        <item>Oblast: AFRIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Slon je mimochodník, pohybuje se vždy oběma nohama na jedné straně těla.;
            Krátkodobě vyvine rychlost až 30 km/hod.;
            Kůže chobotu, boků těla a končetin může dosahovat tloušťky až 3 cm.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinTiger">
        <item>Druh: Tygr ussurijský</item>
        <item>Oblast: ASIE</item>
        <item>Zajímavost:
            Lidožraví jedinci se u tygrů vyskytují nejčastěji ze všech kočkovitých šelem.;
            Ve volné přírodě se počet tygrů ussurijských odhaduje na 500 ks, ve světových zoo jich žije nejméně 1000 ks.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinGiraffe">
        <item>Druh: Žirafa rothschildova</item>
        <item>Oblast: AFRIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Stejně jako naprostá většina savců má i žirafa pouze 7 krčních obratlů.;
            Její šedomodrý jazyk měří 45 cm.;
            Patří mezi zvířata s nejkratší dobou spánku, denně spí pouhých 20 minut.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinZebra">
        <item>Druh: Zebra bezhřívá</item>
        <item>Oblast: AFRIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Kombinace černých a bílých pruhů slouží k vzájemnému rozeznávání, pomáhá k regulaci teploty těla, rozostřuje obrys těla, čímž mate predátory.;
            Zebry nejsou vytrvalí běžci, brzy se unaví
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinSeaLion">
        <item>Druh: Lachtan hřivnatý</item>
        <item>Oblast: AMERIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Lachtani patří mezi velmi zdatné plavce, vydrží plavat i několik hodin. Po 9 měsíců tráví čas na otevřeném moři, v období rozmnožování pak zamíří na souš. Samec si zde zabírá své teritorium, které brání před ostatními samci a láká do něj samice.;
            V žaludku lachtanů se často nacházejí kameny, které usnadňují rozmělňování potravy.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinLion">
        <item>Druh: Lev konžský</item>
        <item>Oblast: AFRIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Lev konžský je vzácně chovaným podruhem lva.;
            Lev dokáže na posezení spořádat až 45 kg masa.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinAnteater">
        <item>Druhy:
            Mravenečník čtyřprstý;
            Mravenečník velký
        </item>
        <item>Oblast: AMERIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Mravenečník čtyřprstý se v sebeobraně postaví na zadní nohy, ocas slouží jako opora a předními prackami s dlouhými drápy se brání.
        </item>
    </array>


    <array name="ZlinParrot">
        <item>Druhy:
            Ara arakanga;
            Ara hyacintový;
            Ara malý;
            Ara rudobřichý;
            Ara vojenský;
            Amazoňan oranžovokřídlý;
            Amazoňan pomoučený;
            Papoušek šedohlavý
        </item>
        <item>Oblast: AMERIKA</item>
        <item>Zajímavost:
            Amazoňan oranžovokřídlý má dobrou schopnost naučit se napodobovat zvuky nebo lidská slova.;
            Jako většina papoušků i arové mají jednu nohu šikovnější než druhou.;
            Papoušek šedohlavý při ohrožení chrčivě vrčí podobně jako papoušci žako
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinPenguin">
        <item>Druh: Tučňák humboldtův</item>
        <item>Oblast: OKOLÍ ZÁMKU</item>
        <item>Zajímavost:
            Patří k nejteplomilnějším tučňákům.;
            Při plavání dosahuje rychlosti až 7,5 km/h, potopí se až do hloubky 10-20 metrů.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinFlamingo">
        <item>Druhy:
            Plameňák malý;
            Plameňák růžový
        </item>
        <item>Oblast: OKOLÍ ZÁMKU</item>
        <item>Zajímavost:
            Plameňák malý je to momentálně nejpočetnější druh plameňáka.;
            Plameňáci žijí ve výjimečně alkalických sodných a slaných vodách, mnohdy je voda natolik žíravá, že může člověku během několika málo vteřin rozleptat kůži na nohou.
        </item>
        <item>Informace:
            Ve zlínské zoo se první mládě plameňáka malého vylíhlo po dlouhých 35 letech chovu.
        </item>
    </array>

    <array name="ZlinDuck">
        <item>Druhy:
            Pižmovka bělokřídlá;
            Pižmovka ostruhatá;
            Polák malý
        </item>
        <item>Oblast: ASIE</item>
        <item>Zajímavost:
            Pižmovka bělokřídlá je aktivní převážně v noci, kdy vyráží za potravou.;
            Pižmovka ostruhatá má na ohbí křídel mají rohovité výrůstky - ostruhy.;
            Polák malý se výborně potápí, většinou ale jen na několik sekund a jen asi do metrové hloubky.
        </item>
        <item>Informace:
            Ve zlínské zoo se první mládě plameňáka malého vylíhlo po dlouhých 35 letech chovu.
        </item>
    </array>


    <array name="ZlinTurtle">
        <item>Druhy:
            Želva mohutná;
            Želva ostruhatá;
            Želva pardálí;
            Želva podlouhá;
            Želva pralesní;
            Matamata třásnitá;
            Tereka jednovousá;
            Vousivka ploskohlavá
        </item>
        <item>Oblast: OKOLÍ ZÁMKU</item>
        <item>Zajímavost:
            Želva mohutná je jediným druhem želvy, který klade až 50 vajec nad zemí v hnízdě.;
            Želva ostruhá je třetí největší želva světa.
        </item>
    </array>

</resources>