<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <array name="LiberecElephant">
        <item>Druh: Slon indický</item>
        <item>Informace: Chov slonů v Zoo Liberec započal v roce 1958. Zoo Liberec v současné době má v lidské péči slonici Balu (*1984).</item>
        <item>Zajímavost: Denně spořádají v přírodě přibližně 150 kg potravy a nejméně 70–90 litrů vody.</item>
    </array>

    <array name="LiberecTiger">
        <item>Druh: Tygr indický - bílá forma</item>
        <item>Informace: Zoo Liberec získala první bílé tygry v roce 1994, kdy ze Zoo Eskilstuna (Švédsko) dovezla tehdy dvouleté sourozence Isabellu a Columba. O pár let později zoo získala samce Sitara ze Zoo Madrid (Španělsko), kam na oplátku putoval Columbus. Po dalších třech letech se 10. května 2002 podařilo odchovat první mláďata. Jednalo se o trojčata.</item>
        <item>Zajímavost: Bílá forma tygra indického se vyskytuje pouze v chovech v lidské péči, nikoliv ve volné přírodě.</item>
    </array>

    <array name="LiberecZebra">
        <item>Druhy:
            Zebra bezhřívá;
            Zebra chapmanova
        </item>
        <item>Informace:
            Zoologická zahrada Liberec chová zebry bezhřívé od roku 2006.;
            Zoologická zahrada Liberec chová zebry Chapmanovy od roku 1970.
        </item>
        <item>Zajímavost:
            Druhové jméno zebra získala díky redukované hřívě, kterou zvíře téměř ztrácí ve dvou až třech letech stáří.;
            Zebry dokáží před nebezpečím utéct a běžet na krátké vzdálenosti až 50 km/hod.
        </item>
    </array>

    <array name="LiberecGiraffe">
        <item>Druh: Žirafa Rothschildova</item>
        <item>Informace: Žirafa Rothschildova je v Zoo Liberec chována od roku 1985, kdy do zahrady přicestovaly první dvě samice Mahulena a Jesika. Za dobu chovu prošlo zoologickou zahradou více než 50 žiraf.
        </item>
        <item>Zajímavost: Ze všech savců mají nejvyšší, ale ve srovnání s výškou zároveň nejkratší tělo.</item>
    </array>

    <array name="LiberecLion">
        <item>Druh: Lev berberský</item>
        <item>Informace:
            V současné době chová a úspěšně rozmnožuje tento vzácný poddruh lva Zoo Olomouc. A právě z této zahrady pochází samec (*2013), který se stal ozdobou Zoo Liberec na jaře roku 2015. Přicestoval spolu se svým bratrem. Ten však na začátku roku 2017 odcestoval do zoologické zahrady ve Francii a vystřídala ho mladá lvice (*2015) z Parc Zoologique v Paříži.
        </item>
        <item>Zajímavost:
            V současné době jsou lvi berberští rozmístěni pouze v zoologických zahradách a v soukromých chovech.
        </item>
    </array>

    <array name="LiberecAnteater">
        <item>Druh: Mravenečník velký</item>
        <item>Informace:
            Zoo Liberec chová jednoho samce, který k nám přicestoval v létě roku 2017 z maďarské Zoo Sóstó, a jednu samici, která přijela na konci března letošního roku 2018 ze Zoo Budapešť. První mládě se narodilo koncem února roku 2020.
        </item>
        <item>Zajímavost:
            Mravenečníci jsou potravní specialisté, kteří se živí hmyzem, a to mravenci a termity.
        </item>
    </array>

    <array name="LiberecSeaLion">
        <item>Druh: Lachtan hřivnatý</item>
        <item>Informace:
            Lachtany hřivnaté chová Zoo Liberec od roku 1975.
        </item>
        <item>Zajímavost:
            Lachtani hřivnatí se dožívají až 25 let.
        </item>
    </array>


    <array name="LiberecParrot">
        <item>Druh: Ara hyacintový</item>
        <item>Informace:
            Zoo Liberec chová pár ar hyacintových od roku 2001. K vidění jsou v Pavilonu tropů.
        </item>
        <item>Zajímavost:
            Ara hyacintový je považován za největšího papouška světa.
        </item>
    </array>

    <array name="LiberecPenguin">
        <item>Druh: Tučňák Humboldtův</item>
        <item>Informace:
            Zoologická zahrada Liberec začala chovat tučňáky Humboldtovi v roce 1982. V současné době je k vidění skupina čítající 7 jedinců. Dalo by se říci, že tučňák Humboldtův patří k teplomilným druhům. Vyskytuje se sice na jižní polokouli, ale svým areálem zasahuje až k rovníku. Z tohoto důvodu jsou v zimním období naši tučňáci umístěni v zázemí zoologické zahrady.
        </item>
        <item>Zajímavost:
            Tučňáci Humboldtovi se dožívají až 20 let.
        </item>
    </array>

    <array name="LiberecFlamingo">
        <item>Druh: Plameňák růžový</item>
        <item>Informace:
            Zoologická zahrada Liberec chová plameňáky růžové od roku 1991.
        </item>
        <item>Zajímavost:
            Karoten, který obsahují některé řasy, se prostřednictvím korýšů dostává do těla plameňáka. To poté způsobuje jeho červenavé zbarvení.
        </item>
    </array>


    <array name="LiberecTurtle">
        <item>Druhy:
            Želva korunkatá;
            Želva nádherná;
            Želva ostruhatá
        </item>
        <item>Informace:
            Želva korunkatá je k vidění v Pavilonu tropů ve společném výběhu s varany modrými.;
            Zoologická zahrada Liberec chová želvy nádherné od roku 1995. Přes zimní období jsou k vidění v Pavilonu slonů, přes teplé měsíce je naleznete ve společném výběhu se želvou ostruhatou vedle surikat.;
            Zoologická zahrada Liberec chová samce želvy ostruhaté od roku 2000.
        </item>
        <item>Zajímavost:
            Želva korunkatá je výjimečná svým rozmnožováním, kdy samice klade vajíčka pod vodou a jejich zárodečný vývoj je závislý na změnách vodní hladiny, která se mění v průběhu ročních období.;
            Ve volné přírodě v Evropě se vyskytuje jen kvůli nezodpovědným lidem, kteří želvy vypouštějí. Dochází tak k ničení původní fauny a flóry, a proto je obchod s želvami nádhernými v mnohých zemích řízen zákonem. V České republice je tento druh želvy považován za invazivní.;
            Želva je nejvíce ohrožena pasoucím se dobytkem, který jí spása veškerou vegetaci.
        </item>
    </array>

</resources>