<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="mammals">
        <item>Agouti</item>
        <item>Alpaca</item>
        <item>Bison</item>
        <item>Beaver</item>
        <item>Yak</item>
        <item>Badger</item>
        <item>Capybara</item>
        <item>Kangaroo</item>
        <item>Elephant</item>
        <item>Giraffe</item>
        <item>Gorilla</item>
        <item>Lion</item>
        <item>Tiger</item>
        <item>Zebra</item>
        <item>SeaLion</item>
        <item>Cat</item>
        <item>Dog</item>

        <item>Chinchilla</item>
        <item>EuropeanFallowDeer</item>
        <item>Porcupine</item>
        <item>Cheetah</item>
        <item>Hedgehog</item>
        <item>Goat</item>
        <item>Lemur</item>
        <item>AsianBlackBear</item>
        <item>Degu</item>
        <item>Sheep</item>
        <item>Meerkat</item>
        <item>Camel</item>
        <item>Jaguar</item>
        <item>Rhino</item>
    </string-array>


<!--    <array name="Agouti">-->
<!--        <item>Aguti Azarův</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>2.4–3.2 kg</item>-->
<!--        <item>45–57 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>2.5 cm</item>-->
<!--        <item>Kolem 15 let</item>-->
<!--        <item>Travnaté a lesnaté oblasti Argentiny, Brazílii a Paraguaye</item>-->
<!--        <item>1–4 mláďata po 100 dnech</item>-->
<!--        <item>Pro tento druh jsou charakteristické výrazné oči, nepatrný ocásek a krátké nohy s rozdílným počtem prstů. Na předních končetinách má prstů pět, na zadních pouze tři. Zásoby plodů a semen, kterými se živí, si ukládají do země. Některou zahrabanou potravu však nenajdou a jsou tak často příčinou vyklíčení nové rostlinky, díky čemuž si tato zvířata vysloužili přezdívku „zahradníci džungle“.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Alpaca">-->
<!--        <item>Alpaka</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>50–85 kg</item>-->
<!--        <item>1.2–2.5 m</item>-->
<!--        <item>81–99 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>15–20 let</item>-->
<!--        <item>Hornaté a lesnaté oblasti jižní Peru, severní Bolívie, převážně USA. Chov rozšířen do Austrálie a Evropy.</item>-->
<!--        <item>1 mládě po 330 dnech</item>-->
<!--        <item>Lamy společně se svými nejbližšími příbuznými velbloudy tvoří v rámci řádu sudokopytníků zvláštní podřád - velbloudi, dříve nazývaný mozolnatci. Všechny čtyři druhy lam žijí v Andách. Vikuňa a guanako divoce, alpaka a lama krotká byly asi před pěti tisíci lety domestikovány. Alpaka se chová především pro produkci vlny.</item>-->
<!--    </array>-->


<!--    <array name="Bison">-->
<!--        <item>Bizon</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>600–1500 kg</item>-->
<!--        <item>2.5–3.7 m</item>-->
<!--        <item>1.5–1.9 m</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>15–20 let</item>-->
<!--        <item>Lesy Severní Ameriky</item>-->
<!--        <item>1 mládě po 270 dnech</item>-->
<!--        <item>Bizon je největším suchozemským savcem Severní Ameriky. Žije ve stádech tvořených jedním dospělým samcem, samicemi a různě starými mláďaty. Před 200 lety obývalo americké prérie asi 40 miliónů bizonů, ale v 19. století přivedl člověk bizona na pokraj vyhubení. Ochranná opatření zastavila výrazné úbytky volně žijících bizonů, ale současná populace zaujímá pouze 1 % původního výskytu – divocí bizoni žijí převážně v národních parcích a rezervacích.</item>-->
<!--    </array>-->


<!--    <array name="Beaver">-->
<!--        <item>Bobr kanadský</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>16–30 kg</item>-->
<!--        <item>90–120 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>35 cm</item>-->
<!--        <item>9–20 let</item>-->
<!--        <item>Řeky, tůně, jezera, převážně Severní Amerika a Evropa</item>-->
<!--        <item>1–4 mláďata po 3 měsících</item>-->
<!--        <item>Bobr kanadský je vodní hlodavec s jemnou, hustou, lesklou a pro vodu nepropustnou srstí. Má široký a plochý ocas sloužící jako kormidlo, mezi prsty plovací blány, uzavíratelné nozdry a zvukovody. Oči jsou kryté blanitou mžurku, která mu umožnuje vidět i pod vodní hladinou. Jeho dlouhé hmatové vousy mu usnadňují orientaci ve tmě.</item>-->
<!--    </array>-->


<!--    <array name="Yak">-->
<!--        <item>Jak divoký</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>600–1000 kg</item>-->
<!--        <item>3.2–3.5 m</item>-->
<!--        <item>1.4–2.3 m</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>Do 25 let</item>-->
<!--        <item>Vrchoviny, kopce a náhorní plošiny Ásie, oblast Tibetu a Nepálu</item>-->
<!--        <item>1 mládě po 250 dnech</item>-->
<!--        <item>Jedná se o mohutné zvíře žijící ve skupině, samec dorůstá přes 2 metry kohoutkové výšky a dosahuje hmotnosti kolem jedné tuny. Samice je ani ne poloviční. Jak se vyznačuje mimořádně dlouhým trupem. Hrudník je tvořen čtrnácti páry žeber (namísto obvyklých třinácti). Hlava je ozdobena mohutnými rohy, které jsou až metr dlouhé a u kořene mohou mít obvod až 50 cm. Srst je hnědočerná až černá, hustá, vlnitá a ve spodní části a končetinách prodloužená, splývající do výrazné hřívy.</item>-->
<!--    </array>-->


<!--    <array name="Badger">-->
<!--        <item>Jezevec lesní</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>10–20 kg</item>-->
<!--        <item>60–90 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>15–20 cm</item>-->
<!--        <item>Kolem 14 let</item>-->
<!--        <item>Téměř celá Evropa a Asie, lesy, pole, louky</item>-->
<!--        <item>1–6 mláďat mezi 9–12 měsíci</item>-->
<!--        <item>Jezevec žije v celé Evropě v lesnatých oblastech od nadmořské výšky 700 m. V horách ho lze potkat i ve výšce 2 000 m. Miluje listnaté nebo smíšené lesy, kde upřednostňuje okraje lesů, remízky s houštinami sousedící s pastvinami a poli. Charakteristická je černo bílá hlava jezevce. Černé pruhy jsou po obou stranách hlavy, od čenichu přes oči až za uši. Boky hlavy, vnější okraje boltců i pás od nosu středem čela na vrch hlavy až do zátylku jsou bílé. Krk, nohy a břicho má černé. Na zbytku těla je srst hnědošedá se stříbrným leskem.</item>-->
<!--    </array>-->


    <array name="mammalsTaxonomy">
        <item>Živočichové</item>
        <item>Strunatci</item>
        <item>Savci</item>
    </array>


    <array name="Capybara">
        <item>Kapybara</item>
        <item>Savec</item>
        <item>40–80 kg</item>
        <item>100–130 cm</item>
        <item>50–60 cm</item>
        <item>None</item>
        <item>4–8 let</item>
        <item>Mokřady Jižní Ameriky</item>
        <item>2–8 mláďat po 140 dnech</item>
        <item>
            Kapybara (Hydrochoerus hydrochaeris) je největší druh hlodavce na světě a žije v Jižní Americe, v oblastech blízkých řekám, jezerům a bažinám.
            \n\nKapybara má robustní tělo, krátké nohy a tupý čenich. Jejich srst je šedá nebo hnědá a má hrubší strukturu, aby mohla být snadno vysušena, protože kapybara často žijí v mokřadech. Jejich průměrná váha se pohybuje mezi 35 a 66 kg, ale některé jedinci mohou vážit až 80 kg.
            \n\nKapybary jsou býložravci a jejich potrava se skládá z trávy, listů a dalších rostlin. Jsou aktivní v noci a v době rozednění. Žijí v malých skupinách, které obvykle čítají 10 až 20 jedinců.
            \n\nKapybary jsou velmi společenská zvířata a často se vyskytují v blízkosti vody, aby se mohly ochladit. Jsou také velmi dobrými plavci a mohou zůstat pod vodou až 5 minut.
            \n\nKapybary jsou populární domácí mazlíčci v některých zemích, ale jsou také loveni pro maso a kůži. Navzdory tomu, že jsou některé populace kapybar ohrožené kvůli lovu a ztrátě přirozeného prostředí, celkově jsou stále rozšířené a mají status nejmenšího ohrožení dle Mezinárodního svazu ochrany přírody (IUCN).
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyCapybara">
        <item>Hlodavci</item>
        <item>Morčatovití</item>
        <item>Kapybara</item>
    </array>


    <array name="Kangaroo">
        <item>Klokan</item>
        <item>Savec</item>
        <item>20–60 kg</item>
        <item>None</item>
        <item>100–140 cm</item>
        <item>84–110 cm</item>
        <item>10–20 let</item>
        <item>Austrálie</item>
        <item>1 mládě po 30 dnech\n+ 6 měsíců ve vaku</item>
        <item>
            Řád Klokanovití (Macropodidae) zahrnuje více než 70 druhů klokanů a wallabí, kteří jsou rozšířeni po celé Austrálii, Nové Guineji a Tasmánii. Klokanovití jsou charakteristickými zástupci australské fauny a jsou známí pro svou schopnost skákat velkými skoky, kterými se pohybují.
            \n\nKlokanovití jsou býložravci a jejich potrava se skládá převážně z trávy, listů a kůry. Jsou adaptováni na suché a poloopuštěné oblasti, kde se musí spoléhat na vláhu v potravě, aby přežili.
            \n\nKlokanovití jsou obvykle společenská zvířata a žijí v rodinných skupinách zvaných "troopy". Klokanovití mají silné zadní nohy a silný ocas, který používají k udržení rovnováhy při skoku. Některé druhy klokanů mohou skočit až 3 metry vysoko a 10 metrů dopředu.
            \n\nMezi nejznámější druhy klokanů patří například velký šedý klokan, který je největším druhem klokanovitých a může vážit až 90 kg, a wallaby křovinný, který je menší a žije v hustěji osídlených oblastech.
            \n\nKlokanovití jsou populární v zoologických zahradách a jsou také loveni pro maso a kůži. Některé druhy klokanů jsou ohrožené kvůli ztrátě přirozeného prostředí, lovu a narušení populace nepůvodními druhy. Na jejich ochranu jsou proto přijímána opatření jako ochrana přírodních stanovišť a regulace lovu.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyKangaroo">
        <item>Dvojitozubci</item>
        <item>Klokanovití</item>
        <item>
            Dendrolagus,
            Dorcopsis,
            Lagorchestes,
            Lagostrophus,
            Macropus,
            Onychogalea,
            Petrogale,
            Setonix,
            Thylogale,
            Wallabia,
        </item>
    </array>


    <array name="Elephant">
        <item>Slon</item>
        <item>Savec</item>
        <item>2.7–6.3 t</item>
        <item>5.5–6.5 m</item>
        <item>2.5–3.5 m</item>
        <item>None</item>
        <item>70–75 let</item>
        <item>Africká savana, polopouště</item>
        <item>1 mládě po 20 měsících</item>
        <item>
            Slon (Loxodonta) je rod slonů z řádu chobotnatců. Zahrnuje tři žijící druhy - slona afrického (Loxodonta africana), slona pralesního (Loxodonta cyclotis) a slona indického (Elephas maximus). Velmi blízkým příbuzným byl i vyhynulý mamut.
            \n\nSloni jsou největší suchozemští živočichové na světě. Dospělí jedinci mohou dosahovat hmotnosti až 5-6 tun a výšky v kohoutku až 4 metry. Mají velké uši, které slouží k termoregulaci a komunikaci, a charakteristický chobot, který slouží k chytání potravy a pití.
            \n\nSloni jsou býložravci a jejich strava se skládá převážně z trávy, listů, větví a kůry stromů. Jsou také schopni pít až 50 litrů vody za den.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyElephant">
        <item>Chobotnatci</item>
        <item>Slonovití</item>
        <item>Slon</item>
    </array>


    <array name="Giraffe">
        <item>Žirafa</item>
        <item>Savec</item>
        <item>Až 1.5 tuny</item>
        <item>None</item>
        <item>4.8–6 m</item>
        <item>80–100 cm</item>
        <item>10–15 let</item>
        <item>Savany Afriky</item>
        <item>1 mládě po 14 měsících</item>
        <item>
            Žirafa je charakteristická svým dlouhým krkem, vysokým tělem, malou hlavou, velkýma očima a vysoce rozdělenými kopyty. Je to nejvyšší suchozemský živočich na světě, s průměrnou výškou dosahující až 5,5 metrů.
            \n\nŽirafy se vyskytují v subsaharské Africe a rozlišují se na 4 až 9 poddruhů, podle taxonomických klasifikací. Žirafy jsou býložravci a živí se především listy a výhonky stromů a keřů. Kvůli dlouhému krku mohou dosáhnout na potravu výše než jiná zvířata.
            \n\nŽirafy jsou většinou samotáři nebo se sdružují do menších skupin nazývaných věže. Jsou to velmi rychlí běžci, kteří dokáží dosáhnout rychlosti až 40 km/h.
            \n\nŽirafy jsou ohroženým druhem, především kvůli ztrátě přirozeného prostředí, lovem a obchodem s těmi žirafími částmi, které jsou pro člověka cenné, jako jsou kůže, kosti a ocasní chlupy. Na ochranu žiraf byly založeny některé organizace a projekty, včetně snahy o vytvoření rezervací a chráněných oblastí.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyGiraffe">
        <item>Sudokopytníci</item>
        <item>Žirafovití</item>
        <item>Žirafa</item>
    </array>


    <array name="Gorilla">
        <item>Gorila</item>
        <item>Savec</item>
        <item>140–210 kg</item>
        <item>1.4–1.8 m</item>
        <item>90–110 cm</item>
        <item>None</item>
        <item>30–50 let</item>
        <item>Lesy střední Afriky</item>
        <item>1 mládě po 8.5 měsíce</item>
        <item>
            Gorily jsou velcí a silní primáti, kteří obývají deštné pralesy a horské oblasti Afriky. Jsou největšími opicemi na světě a dorůstají výšky až 1,8 metru a váhy přes 200 kg. Mají dlouhé, silné paže, které jim umožňují pohybovat se po stromech a také se bránit proti predátorům.
            \n\nGorily jsou býložravci a jejich strava se skládá převážně z listů, stonků a plodů rostlin. Obvykle žijí ve skupinách, které se nazývají hordy a v jejich čele stojí dominantní samec, který je označován jako středisko. Hordy jsou tvořeny několika dospělými samci a samičkami a jejich potomky.
            \n\nGorily jsou ohroženým druhem a podle Mezinárodního svazu ochrany přírody jsou kriticky ohrožené. Hlavními hrozbami pro gorily jsou ničení jejich přirozeného prostředí, kde jsou nuceny hledat nová území a potravu, a také pytláctví a obchod s částmi jejich těla, které jsou používány v tradiční medicíně. V posledních letech se však díky úsilí ochranářů podařilo zlepšit situaci a počty goril se pomalu zvyšují.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyGorilla">
        <item>Primáti</item>
        <item>Hominidi</item>
        <item>Gorila</item>
    </array>


    <array name="Lion">
        <item>Lev</item>
        <item>Savec</item>
        <item>Až 250 kg</item>
        <item>1.4–2.5 m</item>
        <item>1–1.2 m</item>
        <item>None</item>
        <item>8–16 let</item>
        <item>Africká savana</item>
        <item>2–4 mláďata po 4 měsících</item>
        <item>
            Lvi jsou velké kočkovité šelmy, které žijí v savanách a polopouštích Afriky. Jsou to jedny z největších a nejvýraznějších kočkovitých šelem, dorůstají délky až 3,5 metru a váhy až 250 kg. Samec lva se vyznačuje hřívou, která mu slouží jako ochrana před útoky jiných lvů, ale také jako prostředek komunikace a značení svého teritoria.        </item>
            \n\nLvi jsou masožravci a živí se převážně velkými kopytníky, jako jsou zebry, gazely a buvoli. Loví většinou v noci a jsou velmi rychlí a obratní, takže se dokážou přiblížit k oběti téměř bez zvuku.
            \n\nLvi žijí ve smečkách, které se skládají z několika samic a jejich potomků a obvykle jednoho až několika samců. Samci jsou zodpovědní za ochranu teritoria smečky a jsou často velmi agresivní k jiným lvům, kteří se na jejich území dostanou.
            \n\nLvi jsou silně ohroženým druhem a podle Mezinárodního svazu ochrany přírody jsou považováni za kriticky ohrožené. Hlavními hrozbami pro lví populace jsou lov a pytláctví, ničení jejich přirozeného prostředí a také konflikty s lidmi, když se lvi dostanou do kontaktu s osídlenými oblastmi a začnou napadat dobytek.
    </array>
    <array name="taxonomyLion">
        <item>Šelmy</item>
        <item>Kočkovití</item>
        <item>Panthera leo</item>
    </array>


    <array name="Tiger">
        <item>Tygr</item>
        <item>Savec</item>
        <item>Do 300 kg</item>
        <item>2.5–2.8 m</item>
        <item>95–110 cm</item>
        <item>None</item>
        <item>8–10 let</item>
        <item>Tropické lesy Indie, stepi a mokřady</item>
        <item>1–6 mláďat po 100 dnech</item>
        <item>
            Tygr (Panthera tigris) je největší kočkovitou šelmou na světě. Je to druh kočky, který se vyskytuje v Asii a je charakteristický svými černými pruhy na oranžové srsti. Rozlišují se různé poddruhy tygrů v závislosti na oblasti, kde žijí, ale všechny se považují za ohrožené druhy.
            \n\nTygři jsou samotářská zvířata, která žijí v různých biotopech, jako jsou deštné lesy, suché lesy, bažiny, horské oblasti a travnaté pláně. Jsou to velmi silní a rychlí lovci, kteří dokáží běžet rychlostí až 65 km/h. Jejich kořistí jsou především kopytníci, jako jsou jeleni, sika, buvoli, prasata a kozorožci.
            \n\nTygři jsou zároveň velmi ohroženým druhem a jejich počty se výrazně snížily v důsledku odlesňování a úbytku přirozeného prostředí, pytláctví, obchodování s tygřími částmi a konfliktů s lidmi. Na ochranu tygrů byly založeny různé organizace a projekty, včetně snah o záchranu přírodních rezervací, udržení stabilní populace a snížení pytláctví.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyTiger">
        <item>Šelmy</item>
        <item>Kočkovití</item>
        <item>Panthera tigris</item>
    </array>


    <array name="Zebra">
        <item>Zebra</item>
        <item>Savec</item>
        <item>175–385 kg</item>
        <item>2.1–2.5 m</item>
        <item>120–150 cm</item>
        <item>None</item>
        <item>40 let</item>
        <item>Střed a jih Afriky</item>
        <item>1 mládě po 360 dnech</item>
        <item>
            Zebra je druh afrického kopytníka, který patří do čeledi koňovití (Equidae). Zebry jsou charakteristické svou pruhovanou srstí. Tyto pruhy jsou u každé zebry unikátní, což umožňuje jednotlivce odlišit od ostatních. Vyskytují se v savanách a křovinatých oblastech subsaharské Afriky.
            \n\nExistuje několik druhů zeber, včetně stepní, hřívnaté a horské zebry. Většina z nich jsou býložravci a živí se především trávou, ale mohou také jíst listy, větve a kůru stromů. Zebry jsou stádní zvířata a žijí ve skupinách. Tyto skupiny jsou vedeny dominantním samcem nebo samicí.
            \n\nZebry jsou ohroženým druhem, především kvůli ztrátě přirozeného prostředí a lovu pro maso, kůži a další tyto části. Na ochranu zeber byly založeny některé organizace a projekty, které se snaží chránit přirozené prostředí a snižovat pytláctví.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyZebra">
        <item>Lichokopytníci</item>
        <item>Koňovití</item>
        <item>Equus (kůň)</item>
    </array>


    <array name="SeaLion">
        <item>Lachtan</item>
        <item>Savec</item>
        <item>140–350 kg</item>
        <item>230–280 cm</item>
        <item>None</item>
        <item>5–8 cm</item>
        <item>Do 25 let</item>
        <item>Volné moře a pobřeží Jižní Ameriky, Peru a Brazílie</item>
        <item>1 mládě po 350 dnech</item>
        <item>
            Čeleď Lachtanovití (Otariidae) je skupina mořských savců patřící do řádu šelem (Carnivora). Tuto čeleď tvoří celkem 16 druhů lachtanů, které jsou rozděleny do dvou podčeledí: Arctocephalinae (jižní lachtani) a Otariinae (severní lachtani).
            \n\nLachtani jsou charakteristickými zástupci pobřežních šelem, žijí v oblastech se studenými vodami na severním a jižním polokouli. Patří mezi poměrně velké šelmy, dorůstají délky 1,5 až 3 metry a váží až několik stovek kilogramů. Mají velkou hlavu s prodlouženým nosem, který jim umožňuje snadno dýchat i při plavání pod vodou.
            \n\nLachtani jsou velmi dobrými plavci a potápěči, dokáží zůstat pod vodou až několik minut a dosáhnout velkých hloubek. Jsou to společenská zvířata, často se shlukují v koloniích na plážích, kde si stavějí hnízda a odpočívají.
            \n\nLachtani jsou významnou součástí ekosystémů mořských pobřeží, ale v posledních letech se stávají také terčem lovců kvůli kožešině a tukům, které jsou využívány v tradiční medicíně a kosmetice. V některých oblastech jsou lachtani ohrožené druhy, a proto jsou chráněni zákony a mezinárodními dohodami.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomySeaLion">
        <item>Šelmy</item>
        <item>Lachtanovití</item>
        <item>
            Arctocephalus,
            Callorhinus,
            Eumetopias,
            Neophoca,
            Otaria,
            Phocarctos,
            Zalophus
        </item>
    </array>


    <array name="Cat">
        <item>Kočka domácí</item>
        <item>Savec</item>
        <item>4–5 kg</item>
        <item>60–80 cm</item>
        <item>30 cm</item>
        <item>None</item>
        <item>12–18 let</item>
        <item>Celý svět</item>
        <item>3–6 mláďat po 55 dnech</item>
        <item>
            Kočka domácí (Felis catus) je malý masožravý savec, který je velmi oblíbený jako domácí mazlíček po celém světě. Kočky jsou domácí zvířata, která se velmi rychle stávají součástí rodiny, protože jsou velmi inteligentní a mají přátelskou a hravou povahu.
            \n\nKočky mají měkkou srst a rychlé reflexy. Vyskytují se v různých barvách a vzorech srsti a mají charakteristické uši, které se mohou pohybovat nezávisle na sobě. Kočky jsou aktivní hlavně v noci a mají velmi dobře vyvinutý noční zrak.
            \n\nDivokým předkem domácích koček byla zřejmě kočka divoká, přesněji její africký (pod)druh kočka plavá, dále snad i kočka divoká evropská a asijská kočka stepní. První kočky se do blízkosti lidí dostaly před 10–12 tisíci lety, v době, kdy začala vznikat první trvalá lidská sídla.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyCat">
        <item>Šelmy</item>
        <item>Kočkovití</item>
        <item>Kočka</item>
    </array>


    <array name="Dog">
        <item>Pes domácí</item>
        <item>Savec</item>
        <item>1–100 kg</item>
        <item>20–85 cm</item>
        <item>18–100 cm</item>
        <item>None</item>
        <item>10–20 let</item>
        <item>Celý svět</item>
        <item>4–10 mláďat po 60 dnech</item>
        <item>
            Pes domácí (Canis lupus familiaris) je domestikovaný druh šelmy a jeden z nejběžnějších domácích mazlíčků na celém světě. Psi jsou společenská zvířata, která se snadno učí a jsou oddaní svým majitelům.
            \n\nPsi jsou různých velikostí a plemen, a každé plemeno má své vlastní charakteristické rysy. Psi mají srst různých barev a textur, od krátké a lesklé po dlouhou a měkkou. Psi mají vynikající čich a sluch a jsou velmi rychlí a obratní.
            \n\nPsi jsou býložravci nebo masožravci, v závislosti na plemeni a výživě. Psi jsou zvyklí na potraviny, které jim poskytují jejich majitelé, ale je důležité zajistit, aby jejich strava obsahovala potřebné živiny a vitamíny. Psi potřebují také pravidelný pohyb a cvičení, aby zůstali zdraví a šťastní.
            \n\nNejbližší příbuzný domácího psa je vlk obecný – od psa se liší v nanejvýš 0,2 % sekvence mtDNA. Od vlka se ale pes liší morfologicky – psi mají kratší a širší čenich, celkově širší lebku, více dopředu postavené oči, méně robustní zuby a menší a plošší bubínkové výdutě (bullae tympanicae) na lebce.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyDog">
        <item>Šelmy</item>
        <item>Psovití</item>
        <item>Vlk</item>
    </array>


<!--    <array name="Chinchilla">-->
<!--        <item>Činčila</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>400–600 g</item>-->
<!--        <item>25–35 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>15–20 cm</item>-->
<!--        <item>10–14 let</item>-->
<!--        <item>Chile, Bolívie, Peru</item>-->
<!--        <item>1–6 mláďat po 100 dnech</item>-->
<!--        <item>Činčily patří do třídy savců. Pocházejí z nehostinných suchých horských oblastí jihoamerických And.  Díky tomu nejsou příliš náročné na potravu. Potřebují především dostatek vlákniny. Patří mezi býložravce, což znamená, že se živí výhradně rostlinnou stravou. Do té můžeme zařadit různé druhy travin, plody, listy, kůru menších keřů.  Mají velmi jemnou hustou srst, která je chrání před velkými teplotními výkyvy. Udržují ji koupáním se v písku. Činčily dokážou v případě ohrožení srst uvolnit (obrana před predátory).</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="EuropeanFallowDeer">-->
<!--        <item>Daněk evropský</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>40–95 kg</item>-->
<!--        <item>130–175 cm</item>-->
<!--        <item>85–110 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>15–20 let</item>-->
<!--        <item>Téměř celá Evropa</item>-->
<!--        <item>1 mládě po 8 měsících</item>-->
<!--        <item>Evropský druh jelena s lopatovitými parohy. V letním období je červenohnědý s bílými skvrnami táhnoucími se v podélných řadách, břicho, nohy a okolí řiti (zrcátko) jsou bílé. Po celé délce hřbetu se táhne černý pruh. V zimním šatu jsou daňci tmavohnědí, skvrny jsou méně výrazné nebo nejsou vůbec viditelné. V zajetí jsou běžné i bílé, černé nebo tmavohnědé formy daňků.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Porcupine">-->
<!--        <item>Dikobraz obecný</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>15–27 kg</item>-->
<!--        <item>70–90 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>Délka ostnu:Až 35 cm</item>-->
<!--        <item>18–25 let</item>-->
<!--        <item>Rovníková oblast Afriky</item>-->
<!--        <item>1–4 mláďata po 110 dnech</item>-->
<!--        <item>Dikobrazi jsou velcí hlodavci, kteří žijí jen v Evropě, Africe a Asii. Jejich ostny tedy nikdy nemohly zdobit indiánské mokasíny – v Americe žijí sice podobní, ale jen vzdáleně příbuzní urzoni. Typické dikobrazí ostny vznikly přeměnou chlupů a mohou být různě dlouhé a tvrdé. Novorozené mládě má bodlinky měkké, ale během několika dní mu rovněž ztvrdnou. Ostny jsou velice účinnou zbraní, i když je dikobrazi nevystřelují. Při ohrožení se však dovedou bleskově otočit, couvnout a naježené ostny pak snadno uvíznou v těle nepřítele, kde mohou zanechat bolestivé rány, které se lehce zanítí.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Cheetah">-->
<!--        <item>Gepard štíhlý</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>21–72 kg</item>-->
<!--        <item>105–152 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>60–84 cm</item>-->
<!--        <item>10–12 let</item>-->
<!--        <item>Afrika, jih Asie</item>-->
<!--        <item>1–3 mláďata po 90 dnech</item>-->
<!--        <item>Gepard patří mezi kočkovité šelmy. Je nejrychlejším suchozemským živočichem na světě, na krátké vzdálenosti (500 m) dosahuje rychlosti 112–120 km/h. Z nuly na 100 km/h zrychlí za tři sekundy. Na rozdíl od ostatních kočkovitých šelem nemá úplně zatažitelné drápy, takže nemůže vertikálně šplhat po stromech. Může vyskočit jen na snadno dosažitelné větve. Na druhou stranu mu drápy umožňují lepší přilnavost k terénu ve vysokých rychlostech. Oproti levhartovi je mnohem drobnější a má malou hlavu.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Hedgehog">-->
<!--        <item>Ježek bělobřichý</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>450 g</item>-->
<!--        <item>18–25 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>4–6 let</item>-->
<!--        <item>Střední Afrika</item>-->
<!--        <item>6–8 mláďat po 30 dnech</item>-->
<!--        <item>Ježek bělobřichý náleží k samotářským žijícím zvířatům. Ve své přirozené domovině v létě asi měsíc až měsíc a půl spí letním spánkem (estivace), kvůli nedostatku potravy. Je aktivní při teplotě 24-30 °C, když je chladněji nebo tepleji, je neaktivní a ukrývá se v noře. V případě potřeby umí lézt i po skalách a plavat. Příroda ho obdařila vynikajícím čichem a sluchem. Pohlavní dospělost ježků nastává ve 2-5 měsících, rozmnožují se ale až po prvním roce života. Samice ježků zůstávají plodné celý rok, rozmnožování probíhá nejčastěji v období dešťů, tedy kdy je hojnost potravy – obvykle jen jednou ročně.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Goat">-->
<!--        <item>Koza domácí</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>25–55 kg</item>-->
<!--        <item>110–130 cm</item>-->
<!--        <item>40–70 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>10–14 let</item>-->
<!--        <item>Celý svět</item>-->
<!--        <item>1–3 mláďata po 140 dnech</item>-->
<!--        <item>Současná koza domácí je nenáročný a skromný přežvýkavec, kterému se nejvíce daří na pastvě. Nejvhodnějším a také nejčastěji chovaným plemenem je koza bílá krátkosrstá. Koza domácí je v současnosti domestikované zvíře a vyskytuje se po celém světě a její užitkovost může dosáhnout až 1000 kilogramů mléka ročně s obsahem tuku kolem 4%. Koza může být jednobarevná i strakatá, rohatá i bezrohá. Společným znakem, který podědila po divokých předcích, je výrazná bradka u samců a krátký ocas, který obvykle drží vztyčený kolmo vzhůru.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Lemur">-->
<!--        <item>Lemur kata</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>2.3 kg</item>-->
<!--        <item>40–45 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>56–63 cm</item>-->
<!--        <item>15–20 let</item>-->
<!--        <item>Madagaskar</item>-->
<!--        <item>1–2 mláďata po 140 dnech</item>-->
<!--        <item>Nejnápadnější částí těla lemurů kata je jejich černobílý ocas. Můžete vidět, jak si lemuři co chvíli svůj ocas legračně protahují mezi předními končetinami. Důvod je jednoduchý. Na zápěstí mají totiž umístěny pachové žlázy a svůj ocas si takto "parfémují". Ocas pak slouží nejen jako optický ale i pachový signál. Žijí v tlupách, ve kterých je stanovena hierarchie, samice jsou vždy dominantnější než samci.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="AsianBlackBear">-->
<!--        <item>Medvěd ušatý</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>70–150 kg</item>-->

<!--        <item>120–180 cm</item>-->
<!--        <item>70–110 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->

<!--        <item>Až 25 let</item>-->
<!--        <item>Asie – Himaláje</item>-->
<!--        <item>1–4 mláďata po 6 měsících</item>-->
<!--        <item>Jedná se o menší druh medvěda, dříve zvaný himalájský, který je od ostatních medvědů snadno rozpoznatelný podle černé barvy, bílé náprsenky ve tvaru písmene "V" někdy "Y", kulatých nepřiléhavých uší, štíhlejší tlamy a delší srsti na krku (která někdy tvoří jakoby límec nebo hřívu). Žijí samotářsky nebo v malých rodinných skupinkách. Více než polovinu času, kdy bdí, tráví na stromech, ale nejraději se vyhřívají na slunci a spí.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Degu">-->
<!--        <item>Osmák degu</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>150–300 g</item>-->

<!--        <item>15 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>5–10 cm</item>-->

<!--        <item>4–8 let</item>-->
<!--        <item>Chile</item>-->
<!--        <item>2–6 mláďat po 90 dnech</item>-->
<!--        <item>Oblíbený domácí hlodavec s většíma zadníma nohama, hnědočernou barvou těla, krémovým břichem a světlejšími skvrnami okolo očí. Má větší uši a dlouhé hmatové vousy. Žije ve velkých rodinných skupinách v norách, které mají často velmi propracovaný systém. Pohlavní dospělost nastává již okolo 3 měsíců, ale vyzrálí jsou až později, páří se většinou až ve věku okolo 9 měsíců, březost trvá okolo 90 dní.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Sheep">-->
<!--        <item>Ovce domácí</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>20–180 kg</item>-->

<!--        <item>1–2 m</item>-->
<!--        <item>50–120 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->

<!--        <item>12–15 let</item>-->
<!--        <item>Celý svět</item>-->
<!--        <item>1–4 mláďata po 150 dnech</item>-->
<!--        <item>Ovce jsou velice otužilá a skromná zvířata. Jinak to ani nejde – přirozeným prostředím téměř všech ze zhruba 20 uznávaných druhů jsou suché svahy asijských hor, kde je život tvrdý a potravy málo. Jen dva druhy ovcí pocházejí z Ameriky, i zde však obývají otevřené horské terény. Lesům se obvykle vyhýbají, protože v nich mají špatný rozhled a jsou zranitelnější před nepřáteli.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Meerkat">-->
<!--        <item>Surikata</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>600–1000 g</item>-->

<!--        <item>25–35 cm</item>-->
<!--        <item>None</item>-->
<!--        <item>14–25 cm</item>-->

<!--        <item>6–7 let</item>-->
<!--        <item>Jihovýchodní Afrika</item>-->
<!--        <item>2–5 mláďat po 77 dnech</item>-->
<!--        <item>Surikaty si hrabou vlastní nory v písku, mnohdy také využívají soustavy nor po zemních veverkách. Typickým znakem surikat jsou silné „hrabavé“ drápy. Mají zvláštní záhyb na ušním boltci uzavírající zvukovod před nečistotami. Tvoří kolonie až o 30 členech. Kolonii vede dominantní pár, který jediný se smí rozmnožovat. O mláďata se starají všichni členové skupiny, společně také své území hlídají a brání. Surikaty hodně času tráví sluněním pohodlně natažené na vyhřátém písku či kamenech, do podzemí se uchylují jen za největšího žáru.</item>-->
<!--    </array>-->

<!--    <array name="Camel">-->
<!--        <item>Velbloud dvouhrbý</item>-->
<!--        <item>Savec</item>-->
<!--        <item>450–650 kg</item>-->

<!--        <item>2.2–3.5 m</item>-->
<!--        <item>1.9–2.3 m</item>-->
<!--        <item>None</item>-->

<!--        <item>20–45 let</item>-->
<!--        <item>Mongolsko – Poušť Gobi</item>-->
<!--        <item>1 mládě po 13 měsících</item>-->
<!--        <item>Divoký velbloud obývá stepi a pouštní oblasti, kde teploty v zimě klesají až k –30 °C a v létě dosahují až +40 °C. Životu v nehostinných podmínkách je výborně přizpůsoben – má dva prsty s pružnými mozoly, které brání boření, má uzavíratelné nozdry a oči před pískem chrání husté řasy. Díky zásobnímu tuku v hrbech vydrží dlouhé týdny bez vody i potravy. Bez problémů překoná až 20% úbytek vody v těle.</item>-->
<!--    </array>-->

    <array name="Jaguar">
        <item>Jaguár americký</item>
        <item>Savec</item>
        <item>56–96 kg</item>

        <item>1.12–1.85 m</item>
        <item>63–76 cm</item>
        <item>None</item>

        <item>12–15 let</item>
        <item>Střední a Jižní Amerika</item>
        <item>Až 4 mláďata po 90 dnech</item>
        <item>
            Jaguár (Panthera onca) je velká kočkovitá šelma, která obývá zejména deštné pralesy a savany v Jižní a Střední Americe. Jedná se o třetí největší kočkovitou šelmu na světě, hned po lvu a tygrovi.
            \n\nJaguáři mají krátkou a hustou srst, která je obvykle žlutá nebo oranžová s černými skvrnami. Tyto skvrny se mohou různě tvarovat, někdy se spojují do proužků či kruhů. Jaguár má také silnou tělesnou stavbu, svalnaté tělo a velmi silné čelisti, které mu umožňují drtit kosti a zuby.
            \n\nJaguár je velmi rychlý a silný lovec, který dokáže své kořisti napadnout rychlostí až 80 km/h. Jeho potrava se skládá z různých druhů zvířat, jako jsou jeleni, tapíři, opice, pštrosi a ryby.
            \n\nJaguár je také významným symbolem pro mnoho původních obyvatel Jižní a Střední Ameriky a má důležitou roli v mnoha mýtech a legendách. V moderní době se jaguár stal také symbolem ochrany přírody a boje proti klimatickým změnám.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyJaguar">
        <item>Šelmy</item>
        <item>Kočkovití</item>
        <item>Panthera onca</item>
    </array>


    <array name="Rhino">
        <item>Nosorožec</item>
        <item>Savec</item>
        <item>Až 2.3 t</item>

        <item>3.7–4 m</item>
        <item>1.7–1.9 m</item>
        <item>None</item>

        <item>40–50 let</item>
        <item>Jižní Afrika</item>
        <item>1 mládě po 16 měsících</item>
        <item>
            Nosorožcovití jsou skupinou tlustokožců z řádu lichokopytníků, kteří se vyznačují velkou tělesnou hmotností a velkým rohovitým útvarem na nose. Tento útvar se nazývá roh a je tvořen srůstem keratinových vláken.
            \n\nNosorožci jsou přirozeně rozšířeni v Africe a Asii, kde obývají různá prostředí, včetně savan, lesů a močálů. Nosorožci jsou významní savci a mají důležitou roli v ekosystémech, kde žijí. Pomáhají udržovat rovnováhu v populacích rostlin a živočichů a jsou také důležití jako turistická atrakce v národních parcích a rezervacích.
            \n\nBohužel jsou však nosorožci ohroženi nelegálním lovem a ztrátou přirozeného prostředí. Kvůli rohům jsou lovci ochotni je zabít a prodávat je na černém trhu, kde jsou vysoko ceněny jako surovina pro tradiční medicínu a ozdoby. V důsledku toho se počty nosorožců v přírodě rychle snižují a některé druhy jsou dokonce na pokraji vyhynutí.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyRhino">
        <item>Lichokopytníci</item>
        <item>Nosorožcovití</item>
        <item>
            Ceratotherium,
            Coelodonta,
            Dicerorhinus,
            Diceros,
            Elasmotherium,
            Rhinoceros
        </item>
    </array>


    <array name="Anteater">
        <item>Mravenečník</item>
        <item>Savec</item>
        <item>175 g–65 kg</item>

        <item>35 cm–2 m</item>
        <item>None</item>
        <item>Až 90 cm</item>

        <item>Až 25 let</item>
        <item>Střední a Jižní Amerika</item>
        <item>1 mládě po 190 dnech</item>
        <item>
            Mravenečníkovití (Myrmecophagidae) je čeleď chudozubých savců. Mají zcela bezzubé, trubicovité čelisti, které ale nejsou srostlé. Funkci chrupu nahrazuje mohutně žláznatý žaludek. Jejich, až 60 centimetrů, dlouhý, daleko vysunovatelný jazyk jim umožňuje specializovat se k lovu termitů a mravenců.
            \n\nMravenečník velký (Myrmecophaga tridactyla), zvaný též mravenečník tříprstý nebo hřivnatý, je největší druh mravenečníka a jediný zástupce rodu Myrmecophaga. Obývá většinou pastviny, listnaté a deštné lesy Střední a Jižní Ameriky.
            \n\nKe hledání potravy používá mravenečník velký především svůj dobře vyvinutý čich. Zrak a sluch jsou poměrně špatně vyvinuté. Živí se drobným hmyzem, obzvlášť mravenci a termity, ke kterým se dostává pomocí svých ostrých drápů, kterými rozbíjí tvrdá termitiště, případně mraveniště. Občas sežerou i housenku nebo vejce. Často bývají v jejich žaludcích nalézány drobné kamínky, které v žaludku pomáhají ve trávení tím, že potravu rozemelou.
            \n\nPokud se cítí mravenečník ohrožený, chová se podobně jako medvěd: postaví se na zadní končetiny, přičemž mu ocas pomáhá na udržení rovnováhy a velice rychle začne sekat svými ostrými drápy, což může být pro jeho predátory, které tvoří kočkovité šelmy jako např. jaguár nebo puma velice nebezpečné a občas dochází i ke smrtelným zraněním. Většinou tedy tento obranný manévr uspěje.
        </item>
    </array>
    <array name="taxonomyAnteater">
        <item>Chudozubí</item>
        <item>Mravenečníkovití</item>
        <item>
            Mravenečník velký (Myrmecophaga tridactyla),
            Mravenečník čtyřprstý (Tamandua tetradactyla),
            Mravenečník mexický (Tamandua mexicana),
            Mravenečník dvouprstý (Cyclopes didactylus)
        </item>
    </array>

</resources>